\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usetikzlibrary{er}
\usepackage{tikz}

\makeatletter

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}

    \vspace*{1cm}


    \vspace{3cm}

    \noindent\linia

    \begin{center}

      \LARGE \textsc{\@title}

         \end{center}

    \noindent\linia

    \vspace{0.5cm}

    \begin{flushright}

    \begin{minipage}{5cm}

    \textit{\small Autorzy:}\\

    \normalsize \textsc{\@author} \par

    \end{minipage}

    \vspace{5cm}

     {\small Prowadzący:}\\

         dr inż. Marek Woda

     \end{flushright}

    \vspace*{\stretch{6}}

    \begin{center}

    \@date

    \end{center}

  \end{titlepage}%

}

\makeatother

\author{Nawrocka Maria 225477\\	 
Karol Jędrusik 226794\\
Piotr Kotwica 235070\\
Przemysław Wujec 234983\\
Wojciech Wójcik 235621\\
 }

\title{Ocena niezawodnościowa symulacji zjawiska PSK \\Phase Shift Keying}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents %spis treści
\newpage

\section{Założenia projektowe}
	
	\begin{flushleft}
	• Projekt opisuje modulacje PSK. Przedstawiona będzie najprostszy przypadek modulacji PSK – modulacja BPSK (Binary Phase-Shift Keying) oraz QPSK Quadrature Phase Shift Kyeing) w formie symulacji zaimplementowanej przy pomocy środowiska MATLAB,
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Okienkowy interfejs użytkownika będzie zrealizowany w technologii GUI
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Dla BSK, algorytm modulacji polega na przesuwaniu fazy sygnału fali nośnej według reguły opisanej wzorem: 
	\end{flushleft}
	
	$$ \varphi_{BSK} = \left\{ \begin{array}{ll} 
	U_0 \cdot cos(\Omega t) & \textrm{gdy kodowane jest 1}\\
	U_0 \cdot cos(\Omega t + \pi) & \textrm{gdy kodowane jest 0}
\end{array} \right. $$
	
	\begin{flushleft}
	• Natomiast w modulacji QPSK wyróżniamy 4 stany, stąd przesunięcia o:
		\begin{center}
			przesunięcie $\frac{\pi}{4}$ - (1,0)\\
			przesunięcie $\frac{3\cdot\pi}{4}$ - (0,0)\\
			przesunięcie $\frac{5\cdot\pi}{4}$ - (0,1)\\
			przesunięcie $\frac{7\cdot\pi}{4}$ - (1,1)\\
		\end{center} 
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Sygnał normalny, będzie generowany za pomocą funkcji normrnd(0,1),
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Natomiast nośna za pomocą algorytmu, który będzie uwzględniać późniejsze przesunięcia względem funkcji $cos(\alpha)$,
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Aby urzeczywistnić wyniki oraz cały przebieg symulacji dodane będą zakłócenia amplitudy i fazy. Algorytm napiszemy wykorzystując funkcję zeros(1,n), gdzie 
n-ilość próbek sygnału normalnego oraz normrnd(1,0.2), aby wypełnić losowymi danymi z zakresu od -0.2 do 0.2, macierz stworzoną i wyzerowaną ww.funkcją,
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushleft}
	• Wyniki modulacji bez zakłóceń będą zestawione z tymi z zakłóceniami, ta druga postać również w formie konstelacji modulatora BSK.
	\end{flushleft}
	
\section{Symulator systemu}

	\subsection{Generacja danych przewidziana do transmisji danych}
		Generowany jest sygnał normalny. Przy pomocy zmiennej randHelper, która uzyskuje wyniki wywołań funkcji normrnd(0,1), zapełniana jest tablica zerami, gdy randHelper < 0, lub jedynkami, gdy jest >= 0. Wielkość tablicy jest równa 1000 i do jej wcześniejszego zaimplementowania skorzystaliśmy z funkcji zeros(1,n).
Przyjęliśmy częstotliwość próbkowania fali nośnej równą 200Hz.
Nośna ma mieć postać $cos(\alpha)$ zależnego od czasu, który z kolei zależy od częstotliwości i ilości próbek, stąd jej wzór : $x=cos(2\cdot \pi \cdot t)$, gdzie $t \in (0;n+10)$ i zmienia się co 1/200Hz.

	\subsection{Kodowanie wysyłanych danych w nadajniku}
	Opiszę kodowanie na przykładzie modulacji BSK. Dane, które są bitem równym 0, są odpowiednio. Wynika to ze wzoru umieszczonego na zdjęciu w punkcie 1. Do sygnału x postaci $x\cdot ((time\cdot f_p)+1 \div (f_p \cdot i)+1)$, gdzie fp to częstotliwość równa 200Hz, a czas $t=kolejny_indeks_tablicyDanych -1$ przypisywana jest wartość $x((time \cdot f_p)+1 + (f_p \div 2) \div (fp \cdot i)+1 + (fp \div 2)) $, czyli tak naprawdę ta sama wartość przesunięta o $f_p/2$. Ta część to właśnie algorytm modulacji BSK.

	\subsection{Zamiana niektórych danych w wyniku zakłóceń transmisyjnych}
Zakłócenia dodaliśmy do modulacji w następujący sposób : $$
x((time\cdot fp)+1 : (f_p \cdot i)+1) =
zakloceniaAmplitudy(1,i) \cdot x((time \cdot f_p)+1 + (f_p/2)+ 
zakFaz : (f_p \cdot i)+1 + (f_p/2)+zakFaz)$$
dla bit=0, ponieważ jest tutaj również przesunięcie fazy o $f_p/2$. Natomiast dla bit=1 zakłócenia są wywoływane tak samo, lecz bez tych przesunięć, co wynika z algorytmu modulacji BSK.

	\subsection{Dekodowanie odebranych danych w odbiorniku}
	Dla przypadku BPSK należy sprawdzić czy dany punkt leży po prawej lub po lewej stronie wykresu. Zatem zaimplementowany kod wykorzystując wcześniej przetworzone wartości porównuje wartości dla osi X i jeżeli są one mniejsze od zera przypisuje „0”, a dla przeciwnego przypadku „1”.

Dla QPSK zadanie jest nieco trudniejsze, ponieważ do sprawdzenia posiadamy obie osie dla jednego punktu, jednak zasada działanie jest taka sama jak dla BSK.
Tym razem dla jednego punktu odczytujemy dwa bity, zatem wyróżniamy cztery przypadki:
	\begin{center}
	• $X < 0$ i $Y < 0  \Rightarrow  0,1$\\
	• $X < 0$ i $Y > 0  \Rightarrow  0,0$\\
	• $X > 0$ i $Y < 0  \Rightarrow  1,1$\\
	• $X > 0$ i $Y > 0  \Rightarrow  1,0$\\
	\end{center}
	
\newpage
\section{Przykładowe wyniki eksperymentu dla 10 próbek.}
	\emph{BPSK:}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 12cm] g
		\caption{Wyniki eksperymentu dla 10 próbek z symulatora napisanego w matlabie. Wykresy BSK.}
		\label{fig:obrazek g}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 12cm] k
		\caption{Wyniki eksperymentu dla 10 próbek z symulatora napisanego w matlabie. Konstelacja BSK.}
		\label{fig:obrazek k}
	\end{figure}
\newpage
\textbf{QPSK:}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 12cm] q
		\caption{Wyniki eksperymentu dla 10 próbek z symulatora napisanego w matlabie. Wykresy QPSK.}
		\label{fig:obrazek q}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 12cm] p
		\caption{Wyniki eksperymentu dla 10 próbek z symulatora napisanego w matlabie. Konstelacja QPSK.}
		\label{fig:obrazek p}
	\end{figure}
	
\section{Analiza statystyczna.}

	\subsection{Obliczanie BER dla różnych parametrów systemu.}
		
		BER ( Bit Error Rate ) to liczba bitów odebranych błędnie, na liczbę przesłanych bitów. Symulacja ta przeprowadzona została dla modulacji z zakłóceniami, ponieważ bez zakłóceń BER wynosi 0, co równoznaczne jest z idealnym przesłaniem bitów, bez żadnych strat. Straty powodowane są przez zakłócenia, stąd aby je oszacować opracowaliśmy algorytm opisany poniżej. 
Tworzone są  dwie tablice, jedna z danymi zmodulowanymi, przy uwzględnieniu zakłóceń oraz druga z tymi samymi danymi, lecz takie które przeszły modulacje bez zakłóceń. Porównując kolejne komórki tablic o tym samym indeksie, porównujemy czy zakłócenia wpłynęły negatywnie na modulacje i spowodowały straty. Tak liczymy każdą próbkę utraconą, czyli z komórek o innych wartościach, od tych z tablicy drugiej – wzorcowej.
Wynik dzielimy przez n – liczbę próbek, ze wzoru z definicji BER.
W symulacji, tak  otrzymane dane zaprezentowaliśmy w postaci wykresu 3D. 
\\Otrzymane przykładowe wykresy BER dla jednakowej ilości probek.
\emph{BPSK:}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 10cm] s
		\caption{Wykres BER dla jednakowej ilości próbek BPSK.}
		\label{fig:obrazek s}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 10cm] b
		\caption{Wykres BER dla jednakowej ilości próbek QPSK.}
		\label{fig:obrazek b}
	\end{figure}

	\subsection{Wyznaczanie rozkładu błędów transmisji w czasie.}
	
	\subsection{Wyznaczanie parametrów opisujących efektywność transmisji.}
	
\section{Optymalizacja systemu.}

	\subsection{Rozwiązanie zadania.}
	
		\textbf{Treść zadania} : ,,Ile bitów można skutecznie przesłać w trakcie jednego okresu fali nośnej? Czy przesyłaną informację można efektywniej zakodować używając także innego parametru fali nośnej, na przykład amplitudy $U_{0}$?”\\ \\
\textbf{Rozwiązanie} : Wzór wygląda następująco, wszystkie bity odjąć $BER \cdot n$ na okres czasu. Należy wykonać to dla przynajmniej 20 losowych danych i wyliczyć z nich średnią. \\ \\
Odpowiadając na drugie pytanie, tak można zakodować informację używając kluczowania amplitudy ASK (Amplitude-Shift Keying). Modulacja przebiega w następujący sposób : fala nośna zwiększa lub zmniejsza swoją amplitudę w zależności od zmieniającego się ciągu bitów. W najprostszym przypadku logiczne 0 jest reprezentowane jako brak nośnej (amplituda równa 0) natomiast logiczne 1 jest sygnałem harmonicznym o określonej amplitudzie.\\ \\
W ASK faza oraz częstotliwość nośnej nie podlega żadnej zmianie. Poglądowo przedstawia to poniższy rysunek:\\

\tikzstyle{block} = [ text width=7em, text centered, minimum height=4em, node distance=2cm]	
\tikzstyle{line} = [draw]
		
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm, auto]
			
			%bloczki
			\node [block] (b0) {$0$};
			\node [block, right of=b0, node distance=1cm] (b1) {$0$};
			\node [block, right of=b1, node distance=1cm] (b2) {$1$};
			\node [block, right of=b2, node distance=1cm] (b3) {$1$};	
			\node [block, right of=b3, node distance=1cm] (b4) {$0$};
			\node [block, right of=b4, node distance=1cm] (b5) {$1$};
			\node [block, right of=b5, node distance=1cm] (b6) {$0$};	
			\node [block, right of=b6, node distance=1cm] (b7) {$0$};
			\node [block, right of=b7, node distance=1cm] (b8) {$1$};
			\node [block, right of=b8, node distance=1cm] (b9) {$1$};
			\node [block, right of=b9, node distance=1cm] (b10) {$0$};
			
			%strzałki
			\path [line] (-0.5,-0.5) -- (1.5,-0.5);
			\path [line] (1.5,-0.5) -- (1.5,0.5);
			\path [line] (1.5,0.5) -- (3.5,0.5);
			\path [line] (3.5,0.5) -- (3.5,-0.5);
			\path [line] (3.5,-0.5) -- (4.5,-0.5);
			\path [line] (4.5,-0.5) -- (4.5,0.5);
			\path [line] (4.5,0.5) -- (5.5,0.5);
			\path [line] (5.5,0.5) -- (5.5,-0.5);
			\path [line] (5.5,-0.5) -- (7.5,-0.5);
			\path [line] (7.5,-0.5) -- (7.5,0.5);
			\path [line] (7.5,0.5) -- (9.5,0.5);
			\path [line] (9.5,0.5) -- (9.5,-0.5);
			\path [line] (9.5,-0.5) -- (10.5,-0.5);
		
		\end{tikzpicture}
		
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width = 12cm] o
		\caption{}
		\label{fig:obrazek o}
	\end{figure}
	%\end{center}
		
	%\begin{center}
		%\begin{tikzpicture}
		%	\path [line]  (-2,0) -- (0,0);
		%	\draw plot[domain=0:(pi*2.5)/4,smooth] (\x,{sin(\x*8 r)});
		%	\draw plot[domain=(pi*(2.5/4)):(pi*(2.5/4)+1),smooth] (\x,{0 r)});
		%	\draw plot[domain=(pi*(2.5/4)+1):(pi*(2.5/4)+1)+1,smooth] (\x,{cos(\x*8 r)});
		%	\draw plot[domain=(pi*(2.5/4)+2.25:(pi+2.75),smooth] (\x,{0 r)});
			%\path [line]  ((pi*(2.5/4)+2,0) -- (pi+3,0);
		%	\draw plot[domain=pi+3:pi+5,smooth] (\x,{cos(\x*8 r)});
		%	\path [line]  (pi+5,0) -- (pi+6,0);
			%\draw[black,thick, domain=0:1 plot(\x, {0});
			%\draw[black,thick, domain=0:pi/2] plot(\x, {sin(\x*10 r)});
		%\end{tikzpicture}
	\end{center}

Aby określić większą efektywność tej metody, nad BSK, należy zaimplementować i zasymulować kluczowanie amplitudy. Następnie policzyć BER dla ASK i BSK które zostały przeprowadzone na tym samym zestawie danych. Tam gdzie BER jest mniejszy, to ta metoda jest efektywniejsza. Oczywiście należy wykonać, powyższe obliczenia, przynajmniej dla 20 prób 
i wyciągnąć średnią wartość BER dla każdej z modulacji.

	%\subsection{Wnioski.}
	
\section{Wnioski i podsumowanie.}
	Analizując BPSK oraz QPSK można zauważyć, że QPSK jest szybszym sposobem transmitowania danych. Dzięki temu, że w przypadku QPSK przesyłamy jednocześnie dwa bity, szybkość transmisji jest dwa razy szybsza w porównaniu do BPSK, nie zmieniając szerokości pasma sygnału.
Z logicznego punktu widzenia metoda BPSK powinna być bardziej odporna na zakłócenia, ponieważ używamy tylko jednej funkcji do modulacji sygnału oraz pole wykresu konstelacji dzielone jest na dwa, a nie cztery przypadki. Jednakże wyżej zamieszczone wykresy Bit Error Rate wskazują, że rozkład błędów jest bardzo zbliżony do siebie. Jedynie dla niewielkich zakłóceń zauważalne jest, że lepiej sprawdza się BPSK.


\section{Link do źródła programów opracowanych  w projekcie.}

	\href{https://bitbucket.org/niduc2_sr_n_psk/niduc2_sr_n_psk/src}{Bitbucket} 

\newpage
\section{Bibliografia}

	\begin{thebibliography}{50}
		
		\bibitem{}
		\textit{}
		
	\end{thebibliography}

\end{document}